\documentclass[french]{article}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_cours.tex }
\fancyhead[L]{\textbf{C1.} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
%
%--------------------------------------------
\begin{document}\titre{\textbf{Chapitre 1.} Nomenclature des molécules organiques test}
%
\section{Structure des molécules}
\subsection{Représentation des molécules}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item \textbf{Formule brute} : indique nombre d'atome de chaque type.
    \item \textbf{Formule développée:} indique les atomes ainsi que 
    \emph{toutes les liaisons covalentes.}
    \item \textbf{formule semi-développée} : indique les atomes et les 
    liaisons \emph{sauf celles impliquant les hydrogènes.}
    \item \textbf{Représentation topologique : }
    \begin{itemize}
      \item La chaine carbonée est une ligne brisée.
      \item Les atomes de carbone sont situés aux extrémités de chaque 
      segment.
      \item Seuls les atomes autres que C et H sont représentés.
      \item Les liaisons \chemfig{C-[,.7]H} sont 
      \emph{implicites}. 
    \end{itemize}
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%
\begin{ex}{L'éthanol}

\begin{center}
  \begin{tabular}{>{\centering}m{.1\linewidth}*{3}{>{\centering 
					\arraybackslash}m{.24\linewidth}}}
    \rowcolor{gray!10}
    \textbf{Formule brute} 
    & \textbf{Formule  développée}
    & \textbf{Formule  seni-développée}
    & \textbf{Représentation  topologique} 
    \\\toprule
    \raisebox{-11pt}{\ch{C2H6O}}
    & \chemfig{[,.8]H-C(-[2]H)(-[-2]H)-C(-[2]H)(-[-2]H)-O-H}
    & \raisebox{-11pt}{\chemfig{[,.8]CH_3 - CH_2 - OH}}
    & \raisebox{-11pt}{\chemfig[angle increment=30]{[,.8] -[1] -[-1]OH}}
    \\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
\end{ex}
%
\subsection{Groupes caractéristiques et familles chimiques}
\begin{aConnaitre}
  Les atomes de carbones sont liés les uns aux autres et forment le 
  \emph{squelette carboné} de la molécule. Il peut être \emph{linéaire}, 
  \emph{ramifié} ou \emph{cyclique}.
\end{aConnaitre}
% 
\begin{ex}{}
\end{ex}
\begin{center}
  \begin{tabular}{*{3}{>{\centering \arraybackslash}m{.25\linewidth}}}
    \rowcolor{gray!10}
    \textbf{Linéaire}
    & \textbf{Ramifié}
    & \textbf{Cyclique}
    \\\toprule
    \chemfig{[,.8]CH_3 - CH_2 - CH_2 -[-2] CH_3}
    & \chemfig{[,.8]CH_3 - CH(-[-2]CH_3) - CH_3}
    & \chemfig{[,.8] H_2C*6(-CH_2-CH_2-CH_2-CH_2-H_2C-[,,2,2])}
    \\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Certains groupements d'atomes influencent les propriétés 
    physico-chimiques des molécules : on les appelle des \textbf{groupes 
      caractéristiques}.
    \item Des molécules contenant un même groupe caractéristique, font 
    partie d'une \textbf{famille fonctionnelle.}
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{http://chimie.ostralo.net/fonctionsorganiques/}
  \caption*{Pour s'entraîner}
\end{figure}
%
\textbf{Remarque:} ce n'est pas exactement groupe caractéristique, mais 
lorsqu'une molécule possède une double liaison \chemfig{C=[,.8]C}, elle appartient à 
la famille des \emph{alcènes}.
\begin{figure}[ht]
  \begin{tabular}{
    >{\centering \arraybackslash}m{.38\linewidth}
    >{\centering}m{.15\linewidth}
    >{\centering \arraybackslash}m{.38\linewidth}			
    }
    \rowcolor{bleuAC!15}
    \textbf{Groupe caractéristique}
    & \textbf{Famille \newline fonctionnelle}
    & \textbf{Exemple} 
    \\\toprule
    -
    & \raisebox{-1.5ex}[0pt][0pt]{Alcanes }
    & \chemname{\chemfig{CH_3-CH_2-CH_2-CH_3}}{Butane}
    \\\midrule 
    \chemname{\chemfig{R-[,,,,red]\textcolor{red}{OH}}}{Groupe 
    hydroxyle}
    & \raisebox{-1.5ex}[0pt][0pt]{Alcools}
    & \chemname{\chemfig{CH_3-CH_2-OH}}{Éthanol}
    \\\midrule
    \raisebox{-1.5cm}[0pt][0pt]{
    \chemname{\chemfig{\textcolor{red}{C}(-[3]R)(-[-3]R') 
    =[,,,,red] \textcolor{red}{O}}}{Groupe carbonyle}
    }
    & \raisebox{-3ex}[0pt][0pt]{Aldéhydes}
    & \chemname{
      \chemfig{\textcolor{red}{C}(-[3]H)(-[-3]H_3C) =[,,,,red] 		
      \textcolor{red}{O}}}
      {Éthanal}
    \\\\\midrule[0pt]
    
    & \raisebox{-3ex}[0pt][0pt]{Cétone}
    & \chemname{\chemfig{\textcolor{red}{C}(-[3]H_3C)(-[-3]H_3C)
      =[,,,,red]\textcolor{red}{O}}}{Propanone}
    \\\midrule
    \chemname[-12pt]{\chemfig{R-\textcolor{red}{C}
    (=[2,,,,red]\textcolor{red}{O})-[,,,,red]\textcolor{red}{OH}}}
    {Groupe carboxyle}
    & Acide carboxylique
    & \chemname[-12pt]{\chemfig{H_3C-\textcolor{red}{C}
      (=[2,,,,red]\textcolor{red}{O}) -[,,,,red]\textcolor{red}{OH}}}{Acide éthanoïque} 
    \\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{figure}
%
\section{Nomenclature systématique}
\subsection{Alcanes linéaires}
\begin{aConnaitreSBS}{.4}
  \begin{listeAC}
    \item \textbf{Alcanes:} molécules constituées uniquement de 
    \emph{carbones et d'hydrogènes} reliés par des \emph{liaisons simples.}
    \item Les règles de stabilié imposent aux alcanes une formule brute 
    \ch{C_nH_{2n+2}}
    \item Le nom d'un alcane linéaire est constitué 
    \begin{itemize}
      \item d'un \emph{radical} lié au nombre de carbone ($n$)qui 
      constituent 
      la chaîne.
      \item D'un \emph{\textcolor{vert1}{suffixe "ane"}} 
    \end{itemize}		
  \end{listeAC}
  \begin{center}
    \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=PgC_zS9E_yg&list=PLfhwM6-fGWEHOqnrwko93DhTfQ0p3Deqd}
  \end{center}
  \tcblower
  \centering
  \begin{tabular}{ccc}
    \textbf{$n$} & \textbf{Radical} & \textbf{Nom } \\
    \toprule
    1 & méth- & Méth\textcolor{vert1}{ane} \\
    2 & éth- & Éth\textcolor{vert1}{ane} \\
    3 & prop- & Prop\textcolor{vert1}{ane} \\
    4 & but- & But\textcolor{vert1}{ane} \\
    5 & pent- & Pent\textcolor{vert1}{ane} \\
    6 & hex- & Hex\textcolor{vert1}{ane} \\
    7 & hept- & Hept\textcolor{vert1}{ane} \\
    8 & oct- & Oct\textcolor{vert1}{ane} \\
    9 & non- & Non\textcolor{vert1}{ane} \\
    10 & dec- &Dec\textcolor{vert1}{ane} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{aConnaitreSBS}
%
\subsection{Alcanes cyliques}
\begin{aConnaitre}
  Le nom des alcanes cycliques est composé
  \begin{itemize}
    \item d'un \emph{radical} correspondant au nombre de carbone de 
    l'alcane linéaire correspondant.
    \item du préfixe \emph{cyclo}
  \end{itemize} 
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{Cyclohexane}
\end{ex}
\begin{center}
  \chemfig{ H_2C*6(-CH_2-CH_2-CH_2-CH_2-H_2C-[,,2,2])}
\end{center}
\subsection{Alcanes ramifiés}
\begin{aConnaitre}[sidebyside, righthand ratio=.3]
  \begin{listeAC}
    \item \textbf{Chaine principale:} chaîne contenant le plus grand nombre 
    de carbones \emph{les uns à la suite des autres}.
    \item Le nom d'un alcane ramifié est constitué : 
    \begin{itemize}
      \item d'un radical, dérivé du nom de l'alcane linéaire correspondant;
      \item d'un suffixe "ane";
      \item d'un préfixe indiquant le nom et la position des chaînes
      secondaire, appelées \emph{groupes alkyles.}
    \end{itemize}
  \end{listeAC}
  \tcblower
  \centering
  \begin{tabular}{cc}
    \textbf{n} &  \textbf{préfixe}  \\
    \toprule
    1 &  méthyl \\
    2 & éthyl\\
    3 & propyl \\
    4 & butyl \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{aConnaitre}
%
\newcommand{\numC}{\scriptsize\textcolor{ardoise}}
\begin{aConnaitre}
  La chaine principale est numérotée de manière à ce que le carbone porteur 
  du groupe alkyle ait \emph{le plus petit numéro possible.}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{}
  \textcolor{ardoise}{2}-\textcolor{red}{méthyl}but\textcolor{vert1}{ane}
\end{ex}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \chemfig[fixed length = true]{H_3\charge{-90:4pt=\numC 1}{C}
    -\charge{-90:4pt=\numC 2}{C}H
    (-[2]\textcolor{red}{CH_3}) 
    -\charge{-90:4pt=\numC 3}{C}H_2
    -\charge{-90:4pt=\numC 4}{C}H_3}
\end{figure}
% 
\begin{aConnaitre}
  Lorsqu'il y a plusieurs groupements identiques, on indique leur position et 
  on ajoute "di" ou "tri" devant le nom du groupement.
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{
  \textcolor{ardoise}{2,4}-\textcolor{red}{
    \textbf{di}méthyl}hex\textcolor{vert1}{ane}
}
\end{ex}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \chemfig[fixed length = true]{
    H_3\charge{-90:4pt=\numC 1}{C}
    -\charge{-90:4pt=\numC 2}{C}H
    (-[2]\textcolor{red}{CH_3})
    -\charge{-90:4pt=\numC 3}{C}H_2
    -\charge{-90:4pt=\numC 4}{C}H
    (-[2]\textcolor{red}{CH_3})
    -\charge{-90:4pt=\numC 5}{C}H_2
    -\charge{-90:4pt=\numC 6}{C}H_3
  }
\end{figure}
%
\begin{aConnaitre}
  Lorsqu'il y a \emph{plusieurs chaines secondaires}, on les nomme dans 
  \emph{l'ordre alphabétique} et on numérote la chaîne principale de manière à
  \emph{minimiser la somme des numéros des carbone porteurs de groupes alkyles.}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{}
\textcolor{ardoise}{4}-\textcolor{orange}{éthyl}-\textcolor{ardoise}{
  2}-\textcolor{red}{méthyl}hex\textcolor{vert1}{ane}
\end{ex}
\begin{figure}[ht]
  \chemfig[fixed length = true]{
    H_3\charge{-90:4pt=\numC 1}{C}
    -\charge{-90:4pt=\numC 2}{C}H
    (-[2]\textcolor{red}{CH_3})
    -\charge{-90:4pt=\numC 3}{C}H_2
    -\charge{-90:4pt=\numC 4}{C}H
    (-[2]\textcolor{orange}{CH_2}-[,,,,orange]\textcolor{orange}{CH_3})
    -\charge{-90:4pt=\numC 5}{C}H_2
    -\charge{-90:4pt=\numC 6}{C}H_3
  }
\end{figure}
% 
\subsection{Nomenclature des molécules possédant un groupe caractéristique}
\begin{minipage}{.85\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{listeAC}
      \item Le préfixe et le radical ne dépendant \emph{que du squelette 
        carboné.}
      \item La présence d'un groupe caractéristique \emph{ne modifie que 
        le 
        suffixe}.
      \item Le cas échéant, on indique également la position du groupe 
      caractéristique.
      \item La chaine principale est numérotée pour que \emph{le carbone 
        porteur du groupe caractéristique} ait le plus petit nombre.
    \end{listeAC}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.1\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=GMomwWiivSw}
\end{minipage}
%
\begin{center}
  \begin{tabular}{m{.2\linewidth}>{\centering}m{.2\linewidth}>{\centering 
    \arraybackslash}m{.5\linewidth}}
    \textbf{Famille}
    & \textcolor{vert1}{\textbf{Suffixe}}
    & \textbf{Exemple} 
    \\\toprule
    \raisebox{-10pt}{Alcools}
    & \raisebox{-10pt}{\textcolor{vert1}{n-ol}}
    & \chemname[-5pt]{  
      \chemfig{
      H_3\charge{-90:4pt=\numC 1}{C}
      -\charge{-90:4pt=\numC 2}{C}H
      (-[2]\textcolor{vert1}{OH})
      -\charge{-90:4pt=\numC 3}{C}H_2
      -\charge{-90:4pt=\numC 4}{C}H_3
      }
      }{Butan-\textcolor{ardoise}{2}-\textcolor{vert1}{ol}} 
    \\\midrule
    \raisebox{-10pt}{Aldéhydes}
    & \raisebox{-10pt}{\textcolor{vert1}{al}}
    & \chemname[-5pt]{  
      \chemfig{
      H_3\charge{-90:4pt=\numC 4}{C}
      -\charge{-90:4pt=\numC 3}{C}H_2
      -\charge{-90:4pt=\numC 2}{C}H_2
      -\charge{-90:4pt=\numC 1}{C}H
      (=[1,,,,vert1]\textcolor{vert1}{O})
      }
      }{Butan\textcolor{vert1}{al}} 
    \\\midrule
    \raisebox{-10pt}{Cétones}
    & \raisebox{-10pt}{\textcolor{vert1}{n-one}}
    & \chemname[-5pt]{  
      \chemfig{
      H_3\charge{-90:4pt=\numC 1}{C}
      -\charge{-90:4pt=\numC 2}{C}
      (=[2,,,,vert1]\textcolor{vert1}{O})
      -\charge{-90:4pt=\numC 3}{C}H_2
      -\charge{-90:4pt=\numC 4}{C}H_2	
      }
      }{Butan-\textcolor{ardoise}{2}-\textcolor{vert1}{one}} 
    \\\midrule
    \raisebox{-10pt}{Acides carboxyliques}
    & \raisebox{-10pt}{\textcolor{vert1}{(acide) ...oïque}}
    & \chemname[-5pt]{  
      \chemfig{
      H_3\charge{-90:4pt=\numC 4}{C}
      -\charge{-90:4pt=\numC 3}{C}H_2
      -\charge{-90:4pt=\numC 2}{C}H_2
      -\charge{-90:4pt=\numC 1}{C}
      (=[1,,,,vert1]\textcolor{vert1}{O})
      (-[-1,,,,vert1]\textcolor{vert1}{OH})
      }
      }{\textcolor{vert1}{Acide} butan\textcolor{vert1}{oïque}} 
    \\\midrule
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
	\qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=l2jxhqaL330}
\end{center}
%---------------
\section{Spectroscopie IR}
\begin{itemize}
  \item En première approximation, on peut modéliser une liaison covalente comme un
  ressort, pouvant vibrer selon différents mode.
  \item Pour passer d'un mode à un autre, elle absorbe des radiations dont la 
  longueur d'onde \emph{dépend des atomes impliqués et de leur environnement.}
\end{itemize}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture} [scale=0.85, decoration={coil,aspect=0.6,segment 
        length=2.5mm,amplitude=2mm, pre length=1mm, post length=1mm}] 
      % decoration : gère l'aspect du ressort par l'instruction decorate 
      \tikzset{ressort/.style={thick,gray,smooth}}; %définition d'un style
      \node[circle,fill=gray] (C) at (0,0){C};
      \node[circle, fill=red] (O1) at (-3,0){O};
      \node[circle, fill=red] (O2)at (3,0){O};  
      % 
      \draw[ressort,decorate] (C)--(O2) ; 
      \draw[ressort,decorate] (O1)--(C) ; 
      \draw[->,thick, shift={(10mm,-6mm)}] (-3,0) --++ (-1,0) ;
      \draw[->, thick, shift={(-10mm,-6mm)}] (3,0) --++ (1,0) ;
    \end{tikzpicture}
    \subcaption{Élongation symétrique}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture} [scale=0.85, decoration={coil,aspect=0.6,segment 
        length=3mm,amplitude=2mm, pre length=1mm, post length=1mm}] 
      % decoration : gère l'aspect du ressort par l'instruction decorate 
      \tikzset{ressort/.style={thick,gray,smooth}}; %définition d'un style
      \node[circle,fill=gray] (C) at (0,0){C};
      \node[circle, fill=red] (O1) at (-2,0){O};
      \node[circle, fill=red] (O2)at (4,0){O};  
      % 
      \draw[ressort,decorate, decoration={coil,aspect=0.8,segment 
        length=4.5mm,amplitude=2mm, pre length=1mm, post length=1mm}] 
      (C)--(O2) ; 
      \draw[ressort,decorate,decoration={coil,aspect=0.6,segment 
        length=1.5mm,amplitude=2mm, pre length=1mm, post length=1mm}] 
      (O1)--(C) ; 
      \draw[<-,thick, shift={(10mm,-6mm)}] (-2,0) --++ (-1,0) ;
      \draw[->, thick, shift={(-10mm,-6mm)}] (4,0) --++ (1,0) ;
    \end{tikzpicture}
    \subcaption{Élongation antisymétrique}
  \end{subfigure}
\end{figure}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Un spectre infrarouge, représente \emph{la transmittance en 
      fonction du nombre d'onde}.
    \item La transmittance est le pourcentage de l'intensité lumineuse qui 
    traverse un échantillon.
    \begin{center}
      \cadre{$T = \dfrac{I}{I_0} \times 100$}
    \end{center}	
    \item le nombre d'onde est \emph{l'inverse de la longueur d'onde:}
    \begin{center}
      \cadre{$ \sigma = \dfrac{1}{\lambda} $}
    \end{center}
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Certains groupes d'atomes donnent des \emph{bandes d'absorption 
    caractéristiques}, qui dépendent peu du reste de la molécules.
    \item Ces bandes permettent d'\textbf{identifier les groupes 
      caractéristiques} présents dans une molécule organique.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}


\end{document}
